<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="carpio">Саза́н, или обыкновенный карп (лат. Cyprinus carpio) — вид пресноводных лучепёрых рыб семейства карповых. Методом селекции получены культурные формы. Внесён в международный список 100 самых опасных инвазивных видов.

Cyprinus carpio, или карп обыкновенный, внесён в международную красную книгу как вид, находящийся под угрозой исчезновения.

Крупная всеядная рыба с толстым, умеренно удлинённым телом, покрытым крупной, гладкой, плотно сидящей чешуёй. Бока золотистого цвета, спина темноватая. Расцветка может изменяться в зависимости от места обитания. У основания каждой чешуйки имеется темное пятнышко, край чешуй окаймлен чёрной точечной полоской. Чешуй в боковой линии 32-41.

Встречаются, хотя и редко, экземпляры весом свыше 20 кг и более метра длиной.

Голова большая. Рот полунижний, выдвижной. Губы хорошо развиты. На верхней губе имеются две пары хорошо развитых коротких усов.

Спинной плавник длинный с небольшой выемкой, анальный — короткий. В спинном и анальном плавниках имеется по зазубренному колючему лучу («пилке»).

Внутри одомашненной формы европейского сазана существуют зеркальные, или королевские карпы (Cyprinus rex cyprinorum) с очень немногочисленными рядами чрезвычайно крупных чешуй и голым остальным телом и кожистые карпы (Сyprinus nudus) с совершенно голой кожей.

Одомашненная форма амурского сазана — ярко окрашенные декоративные карпы кои.
        Естественный ареал вида состоит из двух частей:

водоемы Понто-Каспийско-Аральского региона;
бассейн дальневосточных рек и рек Юго-Восточной Азии, от Амура на севере до Юньнаня (Китай) и Бирмы на юге[1].
Акклиматизирован во многих водоёмах Средней Азии, Западной и Центральной Сибири и на Камчатке.

Формы — жилая и полупроходная. Первая постоянно обитает в одном водоёме, вторая — в опреснённых участках моря или озёрах, с миграцией на нерест в реки.
    Населяет тихие, стоячие или медленно текущие воды с твёрдым глинистым, слегка заиленным дном. В низовьях рек, впадающих в Чёрное море, встречается в солоноватых водах.

Кормится в местах богатых растительной и животной пищей. Весной и в начале лета, в основном питается молодыми побегами камыша, рогоза, кубышки, рдеста и других водных растений, охотно поедает икру рано нерестящихся рыб и лягушек. Летом рацион несколько меняется — листья водных растений, хотя и входят в меню, отступают на второй план. Теперь основу питания составляют водные насекомые, черви, мелкие улитки, кубышки, линяющие раки, мелкие пиявки и т. д. Охотно также поедает моллюсков (дрейссен, мелких перловиц, катушек, прудовиков). Осенью полностью отказывается от растений и переходит на мелких водных насекомых и беспозвоночных. Питается почти без перерыва, так как относится к безжелудочным рыбам.

Мальки двухнедельного возраста питаются личинками комаров, а затем придонными организмами, обитающими в иле.

На зиму залегает в глубокие ямы, его тело покрывается толстым слоем слизи, замедляется дыхание и он прекращает питаться. С наступлением весеннего паводка покидает ямы и выходит в пойму.

Нерест в пресной и в солоноватой воде, в прибрежной зоне среди растительности. Производители подходят к нерестилищам, где скапливаются на глубинах 1,5—2 м среди зарослей растений, за 3—4 недели до нереста при прогреве воды выше 10 °С. Нерестится при температуре 18—20 °C. Нерест — групповой. Каждая группа состоит, как правило, из самки и сопровождающих её двух-пяти самцов, но зачастую не более трёх. Нерест протекает бурно. Сопровождается большим шумом, частыми всплесками. Сам нерест часто начинается после захода солнца, может длиться всю ночь до 9—10 утра. Плодовитость около 1,5 млн икринок. Икрометание порциями, с апреля по июль. Оплодотворённая икра созревает за 3—4 дня.

Местами нереста служат преимущественно самые мелководные свежезалитые прибрежные участки глубиной до 40—50 см среди зарослей прибрежной растительности. В поймах рек нерестилища представляют собой задернованные участки с развитой луговой растительностью. В водохранилищах откладывает икру и на жёсткие растения, и на нитчатые водоросли, так как задернованных нерестилищ в водохранилищах, как правило, нет. В связи с недостатком нерестовых площадей одни и те же нерестилища используются многократно.

Половая зрелость на 2—5-м году жизни. Самцы достигают половой зрелости в возрасте около трёх лет при длине тела от 29 до 36 см; самки — в три-пять лет при длине 34—45 см. Живёт до 30—35 лет, но рост прекращается в 7—8 лет, то есть основной прирост веса происходит в первую четверть жизни.

Сигнал опасности у карпов — серия тресков, издаваемых вожаком, который обнаружил врага.</string>
    <string name="catfish">Обыкнове́нный сом, или европе́йский сом (лат. Silurus glanis) — крупная пресноводная бесчешуйчатая рыба семейства сомовых (Siluridae).

Длина тела до 5 м, масса до 400 кг (по историческим данным). Л. П. Сабанеев приводит сведения Кесслера о поимке сомов массой более 300 кг в XIX веке, в Днепре, Днестре и Одере. Официально зарегистрирован пойманный сом массой 306 кг, длиной более 3 м и возрастом около 80 лет. Сейчас сомы массой выше 100 кг встречаются крайне редко, тем не менее зарегистрированы случаи поимки сомов длиной более 2,5 м и массой около 150 кг. Анальный плавник длинный, жировой плавник отсутствует, непарные плавники не имеют шипов.

Окрас в большинстве случаев бурый с оттенками коричнево-зелёного, брюхо белое. В зависимости от мест обитания окрас может меняться от почти чёрного до светло-жёлтого. Иногда встречаются сомы альбиносы.

Обитает в реках и озёрах Европы и Европейской части России, кроме бассейна Ледовитого океана. Обычен в Европе и в бассейне Аральского моря.

Икрометание весной в прибрежной зоне среди водной растительности. Самка откладывает икру в гнездо, которое самец охраняет. Половозрелость обычно на пятом году жизни.
    Существует заблуждение, что сом питается только падалью . На самом деле это не совсем так. Основной пищей сома на ранней стадии развития являются мелкие ракообразные, мальки и водные насекомые. В более зрелом возрасте, в зависимости от кормовой базы, предпочитает в рационе живую рыбу и других пресноводных животных и моллюсков. Также известны случаи нападения на водоплавающих птиц и мелких домашних животных.
    Активный ночной хищник. Днём предпочитает отлёживаться на ямах, в коряжнике и прочих «крепких местах».

Перед ледоставом собирается на ямах в небольшие группы от 5 до 10 особей. Зимой не питается и практически неактивен.

Описаны случаи нападения крупных особей на людей, особенно на детей. В XVI—XVIII веках неоднократно фиксировались случаи поимки гигантских сомов в Дунае, в желудках которых находили человеческие тела или их части, при этом, однако, неясно, становились ли погибшие жертвами рыб при жизни, или же последние употребляли в пищу их трупы.

В Волге можно встретить особей, масса тела которых достигает около 50 кг. Наиболее крупные сомы (массой более 100 кг) иногда вылавливаются рыбаками в Испании, в р. Эбро, где они были акклиматизированы в середине XX века и быстро размножились.

В Латвии официальный рекордом считается сом весом в 84 килограмма, выловленный в Даугаве в 2010 году. В 2018 году, тоже на реке Даугава был пойман сом весом в 100 килограмм и длиной в 2,45 метра, но он по латвийским правилам улов пойманный мережей не может засчитываться. По той же причине не был засчитан и 86 килограммовый сом вытащенный там же в 2017 году.

Во многих регионах распространён способ ловли сома на квок.

Сома издавна употребляли в пищу, преимущественно в жареном виде, хотя В. И. Даль в книге «О поверьях, суевериях и предрассудках русского народа» (1845—1846) утверждал, что крестьяне южнорусских губерний и донские казаки его мясом брезговали, называя «чёртовым конём», используя лишь жирный хвост в качестве начинки для пирогов.

Внутривидовая популяционная структура S. glanis оставалась на более низких уровнях в течение эемского межледниковья (130 000 — 115 000 л. н.) по сравнению с ранним голоценом (ок. 11650 — 8000 л. н.). В раннем голоцене повторное заселение Западной Европы S. glanis из восточного рефугиума, предположительно расположенного вокруг Понто-Каспийского региона, усиливало внутривидовую структуру по мере того, как постепенно отступал ледяной щит[.</string>
    <string name="perch">Речно́й о́кунь, или обыкнове́нный окунь (лат. Perca fluviatilis), — вид лучепёрых рыб рода пресноводных окуней семейства окунёвых (Percidae). Речной окунь широко распространён в пресных водоёмах Европы и Северной Азии (до бассейна Колымы на востоке и водоёмов северных районов Ирана и Афганистана на юге), завезён в Африку, Австралию и Новую Зеландию. Ранее считалось, что ареал речного окуня включает и водоёмы Северной Америки, которые по современным представлениям населяет самостоятельный вид жёлтый окунь (Perca flavescens).

Речной окунь относится к хищным рыбам: в рационе взрослого окуня значительную долю занимают другие пресноводные рыбы. Речной окунь предпочитает придерживаться равнинных водоёмов, его можно встретить в реках, озёрах, прудах, водохранилищах и даже в солоноватых участках морей. Нерест у речного окуня происходит ранней весной, самка окуня откладывает икринки в форме длинной (до 1 м) студенистой ленты. Окунь — популярный объект любительского рыболовства, в отдельных водоёмах имеет важное промысловое значение.</string>
    <string name="pike">Щука, или обыкновенная щука (лат. Esox lucius), — рыба семейства щуковых. Распространена в пресных водах Евразии и Северной Америки. Живёт обычно в прибрежной зоне, в водных зарослях, в непроточных или слабопроточных водах. Может также встречаться и в опреснённых частях морей, например в Финском, Рижском и Куршском заливах Балтийского моря, в Таганрогском заливе Азовского моря. Щука хорошо выдерживает кислую реакцию воды, может комфортно жить в водоёмах с pH 4,75. При снижении содержания кислорода до 3,0—2,0 мг/л наступает угнетение дыхания, поэтому в заморных водоёмах щука часто погибает.</string>
    <string name="salmon">Атлантический лосось, или озёрный лосось, или сёмга (лат. Salmo salar) — вид лососёвых рыб из рода лососей.

Может достигать длины 1,5 м и массы 43 кг. Максимальная продолжительность жизни 13 лет.

Один из ценнейших промысловых видов среди лососей. Мясо и икра сёмги обладают высокими гастрономическими качествами и являются деликатесными продуктами.
    Проходная форма обитает в северной части Атлантического океана. Заходит на нерест в реки от Португалии и Испании до Баренцева моря.

Озёрная форма сёмги в России обитает в озёрах Кольского полуострова и Карелии: Имандра, системе озёр Куйто (Верхнее, Среднее и Нижнее), Нюк, Каменное, Выгозеро, Сегозеро, Сандал, Янисъярви, Онежское и Ладожское, в Европе — в Норвегии, Швеции, Финляндии.

Сёмга занимает весьма обширный ареал. Она распространена в Северной части Атлантического океана и западной части Северного Ледовитого океана. По побережью Европы на юге достигает Португалии, на северо-востоке — реки Кары. В России заходит в реки Мурманского побережья и Белого моря, Печору, реки Балтийского моря. Нагул, как правило, в море, где основным источником пищи служат стайные рыбы — килька, салака, сельдь, трёхиглая колюшка, корюшка и песчанка.
    Нерест происходит в реках. Вошедшие в реку с нагула рыбы данного вида не питаются. Нерестилища сёмги располагаются в верхних и средних течениях реки на порожистых участках, обычно на перекатах, прилегающих к берегу. По характеру питания и гидрологическому режиму нерестилища разделяют на два типа: нерестилища с ключевым питанием, высокой температурой воды зимой (1—3°С), кратковременным ледовым покровом и нерестилища бесключевые, с температурой воды зимой около 0°С и устойчивым ледовым покровом. На нерестилищах первого типа выход молоди из нерестовых бугров осуществляется раньше, но молодь растет медленнее, чем на нерестилищах второго типа. Самые мощные природные нерестилища атлантического лосося находятся в реках Шуе, Умбе, Кеми.

Является объектом искусственного воспроизводства.

Проектом приказа Минприроды России Атлантический лосось – Salmo salar (пресноводная форма) предложен к внесению в список объектов животного мира, занесённых в Красную книгу Российской Федерации (по состоянию на 1 сентября 2016 г.).

Генетически модифицированный атлантический лосось (AquAdvantage salmon (англ.)русск.) был одобрен FDA в ноябре 2015 для продажи в США.</string>
    <string name="sturgeon">Осетры́ (лат. Acipenser) — род пресноводных, полупроходных и проходных рыб из семейства осетровых.
    Длина тела до 6 м (атлантический и белый осетры), масса — до 816 кг (белый осётр).

Род осетры характеризуется следующими признаками: продольные ряды костяных щитков-жучек не сливаются между собой на хвосте; брызгальца есть, лучи хвостового плавника огибают конец хвоста.

Сюда относится 19 видов по большой части крупных рыб северного умеренного пояса, из которых некоторые достигают весьма значительных размеров. Большая часть видов — рыбы проходные, входящие весной из морей в реки для нереста, некоторые виды также и осенью на зимовку. Некоторые виды — пресноводные, живущие в реках или входящие в реки для нереста из озёр, в которых живут обыкновенно. Область распространения рода Acipenser включает Евразию и Северную Америку.

Некоторые виды (атлантический осётр (Acipenser sturio), а также по Гюнтеру американский осётр — A. maculatus) обладают весьма обширной областью распространения, так как водятся и в Европе, и в Америке (по отношению к A. maculatus явление это носит, по-видимому, случайный характер: он иногда заплывает в европейские воды, но А. sturio встречается и в Европе и в Америке).

Осетры держатся преимущественно у дна, питаются рыбой, моллюсками, червями и т. д. Плодовитость у крупных рыб может доходить до нескольких миллионов икринок. При этом масса икры перед нерестом составляет до 25 % общей массы тела. Несмотря на такую громадную плодовитость, многие виды находятся под угрозой исчезновения, вследствие беспощадного и неосмотрительного лова. В Каспийском море сосредоточено 90 % мирового запаса осетров.
    В промысловом отношении рыбы эти весьма ценны: кроме вкусного и весьма дорогостоящего мяса, от них получается значительное количество икры, представляющей один из наиболее ценных рыбных продуктов, плавательные пузыри, дающие высокого качества рыбий клей, и спинная струна, употребляемая в пищу под названием визиги. Мясо идёт в продажу в свежем виде, мороженом, солёном, вяленом и копчёном. Наибольшее богатство по числу видов этого рода представляет Россия.

В начале XX века лов осетровых рыб (и именно представителей рода осётр) в России был гораздо больше, чем во всех остальных странах, взятых вместе.

Главными центрами промысла являлись моря Каспийское и Азовское с Чёрным и реки, впадающие в них, преимущественно протекающие в пределах России. Размеры промысла здесь были громадны, несмотря на значительное уменьшение количества осетровых рыб вообще. Здесь ловился русский осётр, шип, севрюга и (в реках) стерлядь, а в Каспийском море, кроме того, персидский осётр (А. persicus). В реках Балтийского бассейна и в Балтийском море ловился лишь немецкий осётр и, в сравнительно малом количестве, в реках бассейна Европейского Ледовитого океана стерлядь (в Сев. Двине) и изредка сибирский осётр (в Печоре). Большое количество осетров водится также в реках Сибири: в бассейне Оби — А. baeri и отчасти A. stenorhynchus, в бассейне Енисея те же два вида с преобладанием последнего; в Аральском бассейне — шип, в Амурском — А. schrenckii и A. dauricus.

С начала XXI века промысловый лов почти всех видов осетров в России запрещён.

Некоторые виды занесены в Красные книги МСОП и России.</string>
</resources>